<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Expressing future plans and arrangements</title>
        <content>
            Present Continuous
            ===================================================================
            Używamy PC gdy mówimy o sprecyzowanych planach - znamy datę i miejsce, wszytsko jest już dopięte na ostatni guzik.
            
            1. I'm seeing Sarah tomorrow. We're having lunch together.
            
            -------------------------------------------------------------------
            
            Be going to
            ===================================================================
            Używamy "be going to" gdy mówimy że mamy zamiar coś zrobić, decyzja została już podjeta.
            
            1. I'm going to have my hair cut tomorrow.
            2. She's going to get the last train home.
            
            ------------------------------------------------------------------
            
            Present Continuous VS Be going to
            ===================================================================
            Present Continuous wyraża że coś zostało zaplanowane, znamy dokładną datę i godzinę/
            Be going to wyraża intencję, zamiar że coś zostanie zrobione.
            
            I'm meeting Cathy (= we've arranged to meet)
            I'm going to meet Cathy (= it's my intention, but arrangements may or not have been made)
            
            1. I'm meeting Cathy this evening. I'm going to tell her that it's all over.
            
            ------------------------------------------------------------------
            
            Future Continuous
            ===================================================================
            1. Używamy gdy mówimy o przyszłych planach.
            
            I will be going to supermarket later - do you want anything?
            
            ------------------------------------------------------------------
            
            2. Czasami gdy chcemy podkreślić że coś się wydarzy bez naszej inicjatywy uzywamy FC.
            
            I'm seeng Sara tomorrow (= I arranged it)
            I'll be seeing Sarah at the party tomorrow (= it will happen anyway, buy I didn't arrange it)
            
            ------------------------------------------------------------------
            
            3. Używamy także gdy chcemy kogoś grzecznie zapytać o zaaranżowanie czegoś (np. spotkania)
            
            Will you be meeting us at the airport?
            
            Present simple
            ===================================================================
            Używamy PS gdy mówimy o cyklicznie powtarzających sie wydarzeniach w teraźnijszości ale także w przyszłosci.
            Np o zaplanowanych w grafiku imprezach, odjazdach autobusów itd.
            
            1. The train leaves in five minutes.
            2. Our classes start next Tuesday.
            
            Inne sposoby wyrażania planów/ustaleń
            ===================================================================
            
            be due to + infinitive (ktoś ma coś zrobić)
            ------------------------------------------------------------------
            Używamy gdy mówimy że oczekujemy że ktoś/coś ma coś zrobić
            
            1. My sister is due to arrive at 7.30.
            
            Używamy DUE także gdy mówimy że coś jest spodziewane:
            
            2. The next train is due in five minutes
            
            be about to + infinitive (w najbliżeszj przyszłosci)
            ------------------------------------------------------------------
            Używamy gdy coś ma się wydarzyć w najbliższej przyszłości
            
            1. My sister is about to have a baby.
            2. We are about to go.
            
            be on the point of + gerund (prawie że już)
            ------------------------------------------------------------------
            Używamy bardziej formalnie, gdy coś jest nieuchronne.
            
            1. It is believed that the chancellor is on the point of resignING
            
            be to + infinitive
            ------------------------------------------------------------------
            Używamy formalnie gdy mówimy o oficialnych planach i ustaleniach
            
            1. It has been announced that the Prime Minister IS TO VISIT Malaysia next month.
            
            be to do sth -> ma coś zrobić
            is to visit -> ma odwiedzić
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 5 Advanced - Unit 6</part>
        <subpart>6A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Ellipsis and substitution</title>
        <content>
            ...
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 5 Advanced - Unit 6</part>
        <subpart>6B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Emphasis (2): cleft sentences</title>
        <content>
            ...
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 5 Advanced - Unit 6</part>
        <subpart>6C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>