<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary>
    <grammary_issue>
        <title>Present Simple and Continuous, action and non-action verbs</title>
        <content>    
            PRESENT SIMPLE 
            I live, he works etc ...
            
            They work in a bank.
            Where do you live?
            He doesn't wear glasses.
            She usually has cereal for breakfast.
            I'm never late for work
            
            - Używamy tego czasu dla rzeczy (spraw) które są zawsze prawdziwe lub które zdarzają się regularnie.
            - lives, studies, watches.
            - Przysłówek określający czas (usually, always), zawsze po 'be' przed głównym czasownikiem np. 'She usually has ...'
            
            PRESENT CONTINUOUS
            be + verb + (-ing)
            
            Who are you waiting for?
            I'm waiting for a friend.
            What are you doing after class?
            I'm going to the cafe.
            
            - Używamy tego czasu gdy mówimy o czynnościach które teraz wykonujemy, lub są zaplanowane na przyszłość.
            - living, studying, getting
            
            ACTION AND NON-ACTION VERBS
            
            What are you cooking tonight?
            I'm making pasta.
            Great! I really like pasta.
            
            Czasowniki oznaczające czynność np. make, cook - używamy w present simple i continous
            Czasowniki oznaczające stany lub uczucia np. like, want, be - nie są zazwyczaj używane w present continous.
            
            Lista czasowników (non-action):
            agree, be, believe, belong, depend, forget, hate, hear, know, like, 
            love, matter, mean, need, prefer, realize, recognize, seem - wydawać się, suppose - przypuszczać.
            
            Czasownik HAVE może występowac jako action i non action.
            I have a big flat = possession (non-action) - gdy mowa o posiadaniu to non-action
            I can't talk now, I'm having lunch = activity (avtion) - gdy mowa o czynności (np. branie prysznica (having shower), picie herbaty (heaving tea) itd)
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1A</subpart>
    </grammary_issue>
    <grammary_issue>
        <title>Present Simple and Continuous, action and non-action verbs</title>
        <content>    
            PAST TENSES
            
            PAST SIMPLE:
            They got married last year.
            She wrote a letter.
            He sold a flat.
            
            What time did you wake up this morning?
            What did she write?
            Did he sell a flat?
            
            I didn't have time to do my homework.
            She didn't write a letter.
            He didn't sell a flat.
            
            Używamy past simple dla skończonych akcji z przeszłości.
            
            PAST CONTINOUS: was/were + verb + -ing
            What were you doing at six o'clock last night?
            I was watching TV. It was a cold night and it was raining.
            What were you doing this time yesterday?
            I was playing match.
            
            Używamy past continous aby opisać akcję w czasie jej trwania w OKREŚLONYM czasie w przeszłości. 
            
            PAST PERFECT: had + (3 forma)
            When they turned on the TV, the match had finished. - Mecz się skończył wcześniej niż oni włączyli TV.
            I felt nervous because I hadn't flown before. - Czułem się nerwowy ponieważ nie leciałem wcześniej samolotem.
            
            Używamy past perfect kiedy mówimy o przeszłości i chcemy podkreślić że dana czynność była wcześniej w przeszłości niż to co opowiadamy (tez w przeszłosci).
            
            USING ARRATIVE TENSES TOGETHER
            When John arrived, they had dinner - (opowiadamy zdarzenie jedno po drugim) -  Gdy przyjechał John, zaczęto jeść obiad. (najpierw przyjechał John, póżniej zaczęto jeść obiad)
            When John arrived, they were having dinner -Gdy John przyjechał oni jedli obiad. (byli w trakcie czynności jedzenia)
            When John arrived, they had had dinner. Gdy John przyjechał, oni zjedli już obiad wcześniej. (obiad został zjedzony zanim przyjechał John)
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1B</subpart>
    </grammary_issue>
    <grammary_issue>
        <title>Future forms</title>
        <content>    
            BE GOING TO + infinitive
            
            Używamy (BE GOING TO + infinitive) gdy mówimy o planach lub intencjach
            
            My sister's going to adopt a child.
            Are you going to buy a new car?
            I'm not going to go go to NY nexy week
            
            Używamy (BE GOING TO + infinitive) gdy widzimy że NA COŚ SIĘ ZANOSI
            
            I think they're going to win. (They're playing very well) (PRZEPOWIEDNIA - ale coś na to wskazuje)
            It;s going to rain. (The sky is very dark) (PRZEPOWIEDNIA - ale coś na to wskazuje)
            
            Używamy GOING TO gdy zdecydowaliśmy się już na coś. (NIE WILL)
            My sister's going to adopt a child.
            
            Z czasownikiem GO można opuścić TO GO
            I'm going (to go) to NY.
            
            
            PRESENT CONTINUOUS: be + verb + -ing
            
            Używamy gdy opisujemy zaaranżowane (dokładnie zaplanowane) czynności w przyszłości.
            
            We're getting married in October.
            They're meeting at 10.00
            She's leaving on Friday.
            
            
            Dla planów na przyszłość można używać BE GOING TO + infinitive lub PRESENT CONTINUOUS.
            Różnica jest następująca:
            We're going to get married in the summer - Podjeliśmy decyzję o pobraniu się w lecie.
            We're getting married on July 12th. - Podjeliśmy już jakieś starania/zobowiązania dlatego NAPEWNO pobierzemy sie 12 lipca.
            
            WILL/SHALL + infinitive
            
            I'll have the steak - (NAGŁA DECYZJA) - Wezmę stek
            I won't tell anybody where you are - (OBIETNICA) - Nie powiem nikomu gdzie jesteś
            I will carry that bag for you - (PROPOZYCJA, też nagła, podjęta w tej chwili) - Poniosę tę torbę za Ciebie.
            You'll love the film! (PRZEPOWIENIDNIA) - Pokochasz ten film.
            
            Shell I help you with your homework? - (PROPOZYCJA) - Czy mogę pomóc si w zadaniu domowym?
            Shall we eat out tonight? - (SUGESTIA) - Zjedlibyśmy na mieście dzisiaj wieczorem? 
            
            Używamy WILL/WONT (nie Present Simple) dla: 
            NAGŁYCH DECYZJI, OBIETNIC, PROPOZYCJI i SUGESTII.
            
            Używamy SHALL (nie WILL) tylko z I i WE (I osoba liczy poj. i mnogiej) dla
            PROPOZYCJI i SUGESTII tylko wtedy gdy są to PYTANIA.
            
            Używamy WILL lub GOING TO w przypadku przepowiedni.
            Gdy nic nie wskazuje że coś się wydarzy.
            Tommorow will be nice day.
            
            Gdy coś wskazuje że coś się wydarzy, a my przepowiadamy w oparciu o jakieś fakty.
            It is going to rain afternon. (becouse clouds are dark)
            
            MYSELF, YOURSELF, HIMSELF, HERSELF, ITSELF
            OURSELVES, YOURSELVES, THEMSELVES
            
            Uzywamy gdy mówimy o sobie samym. Gdy podmiot jest ten sam co obiekt o którym mowa.
            I cut myself.
            She looked at herself in the mirror
            
            Można użyc też gdy chemy coś podkreślić, uwypuklić.
            Nobody helped me. I did it all myself - Nikt mi nie pomóg. Ja zrobiłem to wszystko samemu.
            
            EACH OTHER
            
            Używamy gdy A reaguje na B i B reaguje na A w ten sam sposób
            We love each other = I love you and you love me.
            
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1C</subpart>
    </grammary_issue>
</grammary>