<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Present Perfect and Past Simple</title>
        <content> 
            Present Perfect:
            Have/has + past participle (III form - worked, seen, met)
            
            Używamy gdy mówimy o przeszłych doświadczeniach ktre maja wpływ na teraźniejszość:
            
            I've been to London, but I haven't been to Oxford.
            She's never met his ex-husband
            Have you ever lost your credit card?
            
            Zazwyaczaj gdy mówimy o przeszłych doświadczeniach używamy 'ever' (w pytaniu) i 'never' (w negatywnych sentencjach -> zaprzeczających).
            Wstawiamy te słówka ('ever' i 'never') przed główny czasownik (before the main verb).
            
            'Just' i 'already' wstawiamy także przed główny czasownik (before the main verb) w pozytywnych sentencjach.
            
            I've just done it.
            She has already seen this movie.
            
            'Yet' wstawiamy na koniec zdania w gdy zaprzeczamy oraz w pytaniach.
            
            I heven't done it yet?
            Has she seen this movie yet?
            --------------------------------------------------------------------
            
            Używamy do wydarzeń które miały miejsce przed chwilą, niedawno.
            
            I've cut my finger!
            He's just arrived at the airport.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Używamy w zdaniach gdzie chcemy podkreślić 'yet' i 'already'
            
            I've already done my homework. Can I watch TV?
            Have you finished yet?
            My brother hasn't found a new job yet.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Używamy z NON-ACTION VERBS które zaczeły się w przeszłości i nadal są prawdziwe.
            
            Lista czasowników (non-action):
            agree, be, believe, belong, depend, forget, hate, hear, know, like, 
            love, matter, mean, need, prefer, realize, recognize, seem - wydawać się, suppose - przypuszczać.
            
            They've know each other for 10 years.
            How long have they been married?
            Since 2004.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Użycie z 'HOW LONG ...?'
            Używamy 'How long ...?' + Presnet Perfect aby zapytać się o niezakończone okresy czasu (od przeszłości do teraz).
            Używamy 'for +' okres czasu - np. for two weeks (od dwóch tygodni) lub 
            'since +' dokładny okres w przeszłości - np. since I was born, since 1990, since I was a child.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Present perfect lub Past simple?
            
            Używamy Present Perfect kiedy jest połączenie między przeszłością a teraźniejszością
            I've been to Madrit twice. (=in my life up to now)
            How long have you been married to Alan. (=you are still married to Alan now)
            I've just bought a new computer. (I don't say exactly when)
            
            Używamy Past Simple aby zapytać albo mówić o SKOŃCZONYCH działaniach (akcjach) w przeszłości, keidy wspominamy dokładnie czas kiedy
            się coś wydarzyło, albo ten czas jest w domyśle określony (jako przeszły) - np 'January', 'last week', itd.
            I went there in 1998 and 2002 (= on two specific occasions)
            How long were you married to Jake (=you aren't marriend to Jake now)
            I bought it on Saturday (I say when)
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Present Perfect Continous</title>
        <content> 
            Present Perfect Continous DLA NIEUKOŃCZONYCH DZIAŁAŃ (AKCJI)
            
            How long have you been learning English?
            He's been working here since April
            They've been going out together for three years.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Konstrukcja czasu:
            HAVE/HAS BEEN + VERB +-ING
            --------------------------------------------------------------------
            
            Używamy Present Perfect Continuous z FOR i SINCE z ACTION VERBS (np. learn, go , work (z takimi czasownikami które mogą mieć końcówkę ING)).
            
            Używamy PRESENT PERFECT (Simple) z NON-ACTION VERBS (np. know, be, love, like, hate, want itd.).
            I've know her for ages.
            
            Z LIVE i WORK można używać czasu zamiennie z for i since.
            I've been living here for six months.
            I've lived here fot six months.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Do czasu PPC częściej niż do PP dodajemy for i since aby podkreślić długość wykonywania czynności.
            Ważne aby pamiętać że PPC + FOR/SINCE używamy z ACTION VERBS (play, run, learn itd.)
            a PP + FOR/SINCE używamy z NON-ACTION VERBS (know, like, want, hate, be itd.)
            --------------------------------------------------------------------
            
            PRESENT PERFECT CONTINOUS UŻYWAMY DLA CZYNNOŚCI OSTATNIO ROBIONYCH KTÓRYCH SKUTKI NADAL WIDAĆ !!!
            
            I've been learning hard all night and I'm sleeping now. - Uczyłem się (byłem podczas wykonywania czynności), a skutkiem widocznym teraz jest to że jestm śpiący.
            
            PP:
            He's repaired his bike and he can go on a bike ride - On naprawił rower i teraz może jechać na rajd rowerowy. (ZAKOŃCZYŁ CZYNNOŚĆ NAPRAWIANIA (- niedawno, ale zakończył)) - wtedy używamy Present Perfect (Simple)
            PPC:
            He's been repairing his bike and he is filthy - On naprawiał rower i teraz jest brudny (NIE WIEMY CZY SKOŃCZYŁ (- najprawdopodobnie jest w trakcie naprawy)).

        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Comparatives and superlatives</title>
        <content> 
            (z poprzedniego roku)
            --------------------------------------------------------------------
            short -> shortER - w jedno sylabowych dodajemy ER
            big -> bigGER - gdy na końcu jedna samogłoska + jedna spółgłoska - podwajamy ostatnią spółgłoskę
            busy -> busIER - gdy spółgłoska + Y: zamieniamy Y na IER
            relaxed -> more relaxed - dwie lub więcej sylab: dodajemy MORE przed przymiotnikiem
            
            healthy -> healthier - dwu sylabowe zakończone na spółgłoska + Y: zamieniamy Y na IER (Zdrowy -> zdrowszy)
            
            NIEREGULARNE:
            good -> better
            bad -> worse
            far ->further
            
            Stopniowanie przysłówków
            ADVERBS (przymiotnik + końcówka LY)
            Stopniujemy tak samo jak przymiotniki dodając MORE
            
            quickly -> (końcówka LY) -> more quickly
            slowly -> less slowly -> the least slowly - wolny, mniej wolny ('szybszy'), najmniej wolny ('najszybszy') 
            slowly -> more slowly -> the most slowly - wolny, wolniejszy, najwolniejszy
            
            healthily -> more healthily (Zdrowo -> bardziej zdrowo)
            
            NIEREGULARNE:
            hard -> harder
            well -> better
            badly -> worse
            --------------------------------------------------------------------
            
            Comparatives (porównawcze)
            Comparing (porównują) two things (or actions)
            
            My sister is a bit taller than me.
            London is more expensive than Edinburgh.
            This test is less difficult than the last one.
            
            Olive oil is better for you than butter.
            You drive more slowly than me.
            Liverpool played worse today than last week.
            
            Flying isn't as comfortable as going by train.
            He doesn't smoke as much as she does.
            Her new car looks the same as the old one.
            
            Uwaga:
            Po THAN lub AS możemy uzyć me, him, her etc lub I, he, she, you + czasownik pomocniczy (am, is, are)
            np:
            She is taller than me.
            OR
            She is taller than I am.
            --------------------------------------------------------------------
            
            Superlatives
            
            He's the tallest player in the team.
            Oslo is the most expensive capital city in Europe.
            This book is the least difficult to understand.
            She's the best student in the class.
            
            Who drives the most carefully in your family?
            That's the worst they've ever played.
            
            
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>