<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Quantifiers (kwantyfokatory - każdy, pewnien itd.)</title>
        <content> 
            LARGE quantities (duże ilości)
            
            They have A LOT OF money.
            She has LOTS OF friends.
            He eats A LOT.
            There aren't MANY cafes near here (w policzalnych)
            Do you watch MUCH TV? (w niepoliczalnych)
            Don't run. We have planty of time.
            
            A LOT OF / LOTS OF w (+) oznajmiajacych zdaniach.
            A LOT  - gdy nie ma rzeczowika i na końcu zdań 
            (He talks a lot).
            MUCH / MANY są używane w (-) przeczeniach i (?) pytaniach ale A LOT OF może też być uzyte
            (There aren't many caffes near here
            Do you watch much TV?)
            PLANTY OF w (+) oznajmiających zdaniach gdy mówimy o czymś że jest tego wystarczająco dużo albo i więcej (as much as we need or more)
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            SMALL quantities (małe ilości)
            
            Do you want some ice cream? Just A LITTLE.
            The town only has A FEW cinemas.
            Hurry up. We have VERY LITTLE TIME.
            I have VERY FEW CLOSE FRIENDS.
            
            LITTLE + niepoliczalne rzeczowniki.
            FEW + w liczbie mnogiej policzalne rzeczowniki.
            
            A LITTLE i A FEW = kilka, ale nie dużo (some, but not a lot) - w pozytywnym sensie ( mam niedużo ale wystarczająco dużo) - Don't worry. I have a little money
            LITTLE i FEW = w sensie negatywnym (bez A na początku) - mam mało, nie wystarczająco - Unfortunately, there are few people I can rely on.         
            VERY LITTLE i VERY FEW nie dużo (not much / many) - bardzo mało nie wystarczająco - podobnie do przykładu powyżej bez A
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            ZERO quantity (zerowe ilości)
            
            There ISN'T ANY room in the car.
            There IS NO room in the car.
            How much money do you have? NONE!
            
            ANY dla zerowej ilości używamy w (-) przeczeniach. (There ISN'T ANY room in the car.)
            NO używamy w zdaniach oznajmiających. (There IS NO room in the car.)
            NONE w krótkich odpowiedziach (w zdaniu bez rzeczownika).
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            MORE THAN YOU NEED OR WANT (więcej niż potrzebujesz lub chcesz)
            
            I don't like this city. It is too big.
            There's too much traffic.
            There are too many tourists.
            
            Używamy TOO + przymiotnik (adj), TOO MUCH + niepoliczalne rzeczowniki, TOO MANY + liczba mnoga policzalnych rzeczowników.
            
            LESS THAN YOU NEED (mniej niż potrzbujesz)
            
            There aren't enought parks.
            The buses aren't frequent enough.
            
            ENOUGH przed RZECZOWNIKIEM (E + NOUN) - enough parks, enough space, enough people.
            PRZYMIOTNIK przed ENOUGH (ADJ + E) - frequent enough, nice enough, simple enough
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 5</part>
        <subpart>5A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>A / AN, THE, no article</title>
        <content> 
            A / AN z pojedyńczymy policzalnymi rzeczownikami (gdy mamy na myśli jakieś coś (pojedyńcze) ale nie koniecznie jeszcze sprecyzowane do końca)
            
            - Gdy wspominamy coś/kogoś po raz pierwszy (wprowadzamy do jakiejś opowieści) - I saw AN old man with A dog. (jakiegoś starszego pana z jakimś psem)
            - Gdy mówimy że coś jest (jakieś) - It's A nice house.
            - Gdy mówimy o czyjejś pracy, że ktoś coś robi - She's A lawyer (jakimś prawnikiem, jednym z wielu)
            - w zdaniach wykrzyknikowych z WHAT ... ! - What an awful day!, What a beautiful girl!
            - w wyrażeniach typu (na godzinę, ileś razy w tygodniu itd.) - three times a week, 180 km an hour, twice a month
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            THE
            
            - Gdy mówimy o czymś/kimś o kim już wspomnieliśmy wcześniej (jest to/on (ta osoba) dla nas sprecyzowana) - I saw an old man with a dog, and THE dog was barking.
            - Gdy coś jest jedyne w swoim rodzaju - THE sun, THE moon, THE earth, THE bible. (rzeczy jedyne w swoim rodzaju)
            - Gdy jest dokłanie określone o czym jest mowa (wszyscy wiemy o co chodzi) - He opened THE door. (wszyscy wiedzą o które drzwi chodzi)
            - Gdy mówimy o miejscach w mieście jedynych w swoim rodzaju (cinema, theatre, railway station, airport) - I'm going to THE cinema (wiadomo do którego dokładnie)
            - Przed porami dnia - in the morning, in the affternoon, in the evening
            - W stopniu najwyższym - It's THE best restaurant in town. (stopień najwyższy, rzeczy jedyne w swoim rodzaju)
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            NIE UŻYWAMY THE
            
            - Gdy mówimy o czymś ogólnie (w liczbie mnogiej lub z niepoliczalnymi rzeczownikami)   
              WOMEN talk more than MEN. (ogólnie)
              LOVE is more important than MONEY. (niepoliczalne)
            
            - z niektórymi rzeczownikami
                - home, work, school, church po AT / TO / FROM
                (She's not AT HOME today.
                 I get back FROM WORK at 5.30.)
            
            - przed posiłkami (before meals), dniami (before days) i miesiącami (before months) - I never have breakfast on Sunday.
            - przed NEXT/LAST + DAYS, WEEK itd - See you next Friday.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 5</part>
        <subpart>5B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Gerunds and infinitives</title>
        <content> 
            VERB + ING
            
            Używamy VERB + ING po:
            
            1. Przyimkach at, up, on, by for, from, under itd.
            Im'very good at remembering names.
            She's given up smoking.
            
            2. Jako podmiot w zdaniu
            Eating out is quite cheap here
            
            3. Po niektórych czasownikach:
            I don't mind getting up early
            
            Popularne czasowniki:
            enjoy, hate, like, love, (don't) mind, - wyrażające uczucia
            finish, stop, give up, - przestać coś robić
            spend, practise, suggest, regret - pozostałe
            i po niektórych phrasal verb: give up doing sth, go on doing sth
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            (TO) + INFINITIVE 
            
            Używamy gdy:
            1. Po przymiotnikach
            My flat is easy to find.
            
            2. Gdy wyjaśniamy jakąś czynność
            He's saving money to buy a new car
            
            3. Po niektórych czasownikach
            She's never learnt to drive
            Try not to make a noise
            
            Popularne czasowniki:
            (can't) affort, agree, decide, expect, forget, help, hope, learn, need, offer, plan
            pretend, promise, refuse, remember, seem, try, want, would like to
            
            I would like TO do sth
            I would love TO do sth
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            INFINITIVE (without TO)
            
            1. Po większości modalnych
            I can't drive. We must hurry.
            2. Po MAKE i LET
            My parents don't let me go out much.
            She always makes ma laught.
            Singing makes me feel good
            My Parents don't let me go out during the week.
            
            --------------------------------------------------------------------
            
            1. Przeczenia konstruujemy przez dodanie NOT.
            not to be 
            not being
            
            2. Większość czasowników przyjmuje formę infinitive niż gerung (ING)
            
            3. begin, continue, prefer, start - czy gerung czy infinitive - nie zmienia to ich znaczenia
            
            4. Użycie niektórych zmienia znaczenie w zależności czy gerung czy infinitive
            
            Try to be on time - Postaraj się być na czas
            Try doing joga - Wypróbuj, zaeksperymentuj ćwiczenie jogi.
            Try drinking coffe - Spróbuj picia kawy.
            
            Remember to phone him - Pamiętaj aby zadzwonić do niego.
            I remember meeting him years ago - Pamiętam spotkanie z nim lata temu (mieć wspomnienie)
            
            Stopped smoking - zaprzestać palić
            Stopped to smoke - przystanął aby zapalić
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 3 Intermediate - Unit 5</part>
        <subpart>5C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>