<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Past tenses</title>
        <content>

            PAST SIMPLE
            ===================================================================

            Używamy gdy mówimy o czynności / wydarzeniu które się już zakończyło i:

            - miało miejsce w określonym czasie i miejscu:
                Jessica went to Spain in 2011.

            - miało miejsce w określonym przedziale czasu w przeszłości:
                She lived in Spain between 2011 and 2013.

            - było powszednią czynnością (zwyczajną, codzienną) podczas tego określonego przedziału czasu:
                When Jessica lived in Spain, she ate dinner at about 10 p.m.

            UWAGA!
            Czas przeszły musi być podany lub rozumiany z kontekstu zdania.
            -------------------------------------------------------------------

            PAST CONTINUOUS
            ===================================================================

            Używamy gdy wskazujemy na:

            - czynność w przeszłości która się zakończyła lub nie:
                Andrew was working for his uncle when I fist met him.

            - czasową czynność która miała miejsce w przeszłości podczas której wystąpiła inna czynnośc też w przeszłości:
                I'll always remember what I was doing when I heard th dreadful news.

            - czynność która zaczeła się w przeszłości przed inną czynnością w przeszłości:
                When Neil and Sarah eventually turned up, all the other guests were already eating their dessert.

            - czyności które jednocześnie trwały przez jakiś czas w przeszłości:
                While I was trying to phone her, she was trying to phone me!

            - powtarzające się czynności które trwały przez określony okres czasu w przeszłości
                Before I moved into my own flat, I was always arguing with my parents.
            -------------------------------------------------------------------

            PRESENT PERFECT
            ===================================================================

            Używamy gdy mówimy o:

            - czynności, która zaczęła się w przeszłosci, trwa w traźniejszości i może będzie trwała w przyszłości:
                My parents have been married for twenty years.

            - ostanim wydarzeniu z przeszłości które mają wpływ na teraźniejszość:
                A man has appeared in court charged with the murder of the missing person.

            - wydarzeniu z przeszłości, ale nie mówimy kiedy dokładnie się ono wydarzyło (nie jest to istotne):
                Have you seen Samantha?
                I've read Hamlet, but I've never seen it performed.

            - wydarzenie które miało miejsce w przeszłości ale w nie wiemy czy się zakończyło (zazwyczaj z takimi określnikami czasu jak:
            today, this month, this year itd.)
                I didn't see Josh last week, but I've been out with him twice already this week.
            -------------------------------------------------------------------

            PRESENT PERFECT CONTINUOUS
            ===================================================================

            Używamy formy ciągłej gdy mówimy o:

            - sytuacji ciągłej trwającej od pewnej chwili w przeszłości
                The Smiths have been living in the same house ever since they got married

            - sytuacji / czynności, która miała miejsce niedawno, trwała przez jakiś czas a skutki jej trwania widzimy obecnie:
                I'm not crying - I've been peeling onions.

            UWAGA!
            Następujące czaswoniki mogą być użyte w PP lub PPC bez zmiany znaczenia, ale preferowane jest używanie ich w formie ciągłej:
            live, wait, drive, smoke, work, stay, study, rain.

                I've driven since I was eighteen.
                I've been driving since I was eighteen.
            -------------------------------------------------------------------

            PAST PERFECT
            ===================================================================

            Używamy gdy mówimy o sytuacji w przeszłości która wydarzyła się przed inną sytuacją w przeszłości:
                I'd been awake for quite a while before the alarm rang.
                Although I arrived on time, Mark had already left.

            UWAGA!
            Czasami spójniki mogą zastępować Past Perfect i wtedy używamy Simple Past
                Alex phoned me BEFORE he left.
            -------------------------------------------------------------------

            PAST PERFECT CONTINUOUS
            ===================================================================

            Używamy gdy checmy podkreślić ciągłość czynności.
                Richard had been trying to get a job for over a year before he was offered his present one.
            -------------------------------------------------------------------

            PARTICIPLE CLAUSES (imiesłowy)
            ===================================================================

            Participle clauses zawierają Present Participle (seeing), Past Participle (seen) lub Perfect Participle (having seen).
            Używamy w następujący sposób (Musi być ten sam podmiot w pierwszej i drugiej części):

            - gdy chcemy wskazać że jakaś czynność trwała w tym samym czasie co inna.
                WALKING down the street on Saturday I saw Paul.
                (replaces: AS/WHEN/WHILE I was walking).

            - gdy mówimy o sekwencji czynności/wydarzeń:
                RASING their glasses, they wished Darren a happy birtday.

            - gdy checemy podkreślić powody wystąpienia danj czynności:
                NOT UNDERSTANDING Albert's question, I was unable to give him an answer.
                HAVING SPENT my money on a car, I couldn't afford a holiday

            UWAGA!
            Podmiot zdania musi być ten sam w pierwszej i drugiej części zdania.
            Nie może być: Having a bath, the phone rang. - niepoprawne.
            -------------------------------------------------------------------

        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 5</part>
        <subpart>1</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>
