<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Wishes, regrets and preferences</title>
        <content>
            Wish
            ===================================

            Gdy używamy WISH mówimy że ŻYVZYMY SOBIE czegoś.
            Czasownik przesuwa się o jeden czas w tył podobnie jak ma to miejsce w Reported Speech.


            Present or Future:
            -----------------------------------

            I AM an only child -> I wish I WASN't an only child - Życzyłbym sobie nie być jedynakiem.
            I CANNOT drive     -> I wish I could drive          - Życzyłbym sobie umieć prowadzić samochód.
            Rod IS NOT coming  -> I wish Rod WAS coming         - Życzyłbym sobie aby Rod przyszedł.

            Past
            -----------------------------------

            I've lost my best pen -> I wish I hadn't lost my best pen - Życzyłbym sobie niezgubić mojego najlepszego pióra.
            I didn't remember     -> I wish I had remembered          - Życzyłbym sobie pamiętać

            Wish ... would
            ----------------------------------

            Gdy narzekamy na zaistaniałą sytuację. Obecna sytuacja nas irytuje.

            A dog is barking -> I wish dog would stop barking.
            The road is icy  -> I wish you wouldn't drive so fast

            Nie można powiedzieć I wish I would gdy odnosimy się do siebie samych mówimy I WISH I COULD.
            Nie można użyć WISH ... WOULD BE -> zamiast I wish it would be Friday, należy powiedzieć I WISH IT WERE FRIDAY

            Gdy jakaś sytuacja jest poza naszą kontrolą:
            You're waiting for the bus -> I wish the bus WOULD COME.


            Other structures
            ===================================

            Hope
            -----------------------------------

            HOPE + Simple PRESENT

            I hope I pass my exam.

            -----------------------------------

            If only ...
            -----------------------------------

            If ONLY stosujemy tak samo jak WISH

            I WISH Sue was here = IF ONLY Sue was here.

            -----------------------------------

            Would rather / I'd rather
            -----------------------------------

            Preferencje:

            Gdy mówimy O SOBIE w obecnej (PRESENT) sytuacji używamy: WOULD RATHER + infinitive (bez TO).
            I'D RATHER BE rich than poor.
            I'D RATHER NOT ARRIVE too early.

            Gdy mówimy O SOBIE w przeszłości (PAST) używamy: WOULD RATHER + HAVE + perfect infinitive (have + III participle).
            I'D RATHER HAVE LIVED 100 years ago.

            Gdy mówimy O KIMŚ innym w obecnej (PRESENT) sytuacji używamy: WOULD RATHER + PAST SIMPLE.
            I'D RATHER you CAME tomorrow.
            I'D RATHER you DIDN'T come on Wednesday

            Gdy mówimy o KIMŚ innym w przeszłej (PAST) sytuacji używamy: WOULD RATHER + PAST PERFECT.
            I'D RATHER you HADN'T TOLD me.
            I'D RATHER you HAD KEPT it to yourself.

            -----------------------------------

            It's time
            -----------------------------------

            Używamy It's time gdy oczekujemy że coś powinno się wkrótce wydarzyć.
            Używamy wtedy czasu przeszłego w odniesieniu do sytuacji obecnych lub przeszłych.

            My hair is rather long. -> It's time I GOT it cut.
            He's over thirty.       -> It's high time he SETTLED DOWN.

            Możemy użyć także It's time + TO infinitive gdy nadszedł na coś czas.
            It's 5 o'clock. It's time TO GO home (We normally finish at 5 o'clock).

            -----------------------------------
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 10</part>
        <subpart>1</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>
