<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Permission, obligation, and necessity</title>
        <content>
            CAN, MUST, SHOULD, OUGHT TO, HAD BETTER / HAD BETTER NOT
            ===================================================================

            Gdy mówimy że powinniśmy coś wykonać w przeszłości używamy:
            SHOULD HAVE / OUGHT TO HAVE + III FORMA

            1. We should have / ought to have gone home on motorway - it would heve been quicker.

            HAD BETTER jest mocniejsze od should/ought to i używane gdy dajemy komuś radę lub ostrzeżenie.
            Przeczenie do HAD BETTER -> HAD BETTER NOT

            1. You had better post the parcel today or they won't get there in time.

            HAVE TO / HAVE GOT TO
            ===================================================================

            HAVE TO i HAVE GOT TO używamy gdy mówimy o zobowiązaniach, o czymś co musimy wykonać.
            HAVE GOT TO używamy odnośnie specjalnych zobowiązań, HAVE TO przy zwykle powtarających się zobowiązaniach.

            1. All passengers will have to fill in an immigration form on arrival.
            2. I've got to buy a birthday present for my brother.

            NEED / NEEDN'T / NEEDN'T HAVE + III forma
            ===================================================================

            --------------------------------------------------------------------
            NEED / DON'T NEED
            --------------------------------------------------------------------
            Używamy gdy coś jest potrzebne/ niepotrzebne przy określonych zwykłych okazjach.

            1. You usually need to check in at least two hours before a flight leaves.
            2. I don't need to take a jacket. It's going to be hot today.

            --------------------------------------------------------------------
            NEEDN'T + bezokolicznik / DON'T NEED TO
            --------------------------------------------------------------------

            NEEDN'T używamy gdy coś nie jest potrzebne w określonych sytuacjach

            1. You needn't lock the car. Nobody will still it in this village.

            DON'T NEED TO używamy gdy mówimy o nawykowych/ogólnych potrzebach

            1. I don't need to wear a glasses. My eyesight is still good.

            --------------------------------------------------------------------
            NEEDN'T HAVE + III forma
            --------------------------------------------------------------------

            NEEDN'T HAVE + III forma, używamy gdy coś nie musieliśmy zrobić ale to zrobiliśmy:

            We needn't have bookED a table. The restaurant is empty. - Nie musieliśmy rezerwować stolika ale i tak zarezerwowwaliśmy
            We didn't need to book a table. The restaurant is empty. - Nie musieliśmy rezerwować stolika i nie zarezerwowaliśmy
            --------------------------------------------------------------------

            Be ABLE to , be ALLOWED to, be PERMITTED to, be SUPPOSED to
            ===================================================================

            Używamy BE ABLE TO lub BE ALLOWED TO + BEZOKOLICZNIK gdy mówimy że coś jest możliwe lub dozwolone.

            1. From tomorrow we won't be able to park in this street.
            2. You're not allowed to smoke in any public buildings.

            UWAGA !
            Nie używamy IT przed allowed to zamiast tego używamy permitted to
            --------------------------------------------------------------------

            BE PERMITTED TO + bezokolicznik, używamy w formalnych sytuacjach gdy mówimy że coś jest dozwolone lub nie przez prawo lub regulacje prawne

            1. It is not permitted to take mobiles into the exam room.
            --------------------------------------------------------------------

            BE SUPPOSED TO - przypuszczać, zakładać
            Używamy gdy mówimy że coś powinno lub nie powinno być robione z powodu zasad.
            Ale zasady te mogą być złamane.

            1. Students are not supposed to have guests after 12, but everyone does.
            2. We are supposed to check in at 3.30. What's the time now?
            3. You aren't supposed to park here - it's a hospital entrance.
            --------------------------------------------------------------------
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 1</part>
        <subpart>1</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Present Simple and Continuous, action and non-action verbs</title>
        <content>
            PRESENT SIMPLE
            I live, he works etc ...

            They work in a bank.
            Where do you live?
            He doesn't wear glasses.
            She usually has cereal for breakfast.
            I'm never late for work

            - Używamy tego czasu dla rzeczy (spraw) które są zawsze prawdziwe lub które zdarzają się regularnie.
            - lives, studies, watches.
            - Przysłówek określający czas (usually, always), zawsze po 'be' przed głównym czasownikiem np. 'She usually has ...'

            PRESENT CONTINUOUS
            be + verb + (-ing)

            Who are you waiting for?
            I'm waiting for a friend.
            What are you doing after class?
            I'm going to the cafe.

            - Używamy tego czasu gdy mówimy o czynnościach które teraz wykonujemy, lub są zaplanowane na przyszłość.
            - living, studying, getting

            ACTION AND NON-ACTION VERBS

            What are you cooking tonight?
            I'm making pasta.
            Great! I really like pasta.

            Czasowniki oznaczające czynność np. make, cook - używamy w present simple i continous
            Czasowniki oznaczające stany lub uczucia np. like, want, be - nie są zazwyczaj używane w present continous.

            Lista czasowników (non-action):
            agree, be, believe, belong, depend, forget, hate, hear, know, like,
            love, matter, mean, need, prefer, realize, recognize, seem - wydawać się, suppose - przypuszczać.

            Czasownik HAVE może występowac jako action i non action.
            I have a big flat = possession (non-action) - gdy mowa o posiadaniu to non-action
            I can't talk now, I'm having lunch = activity (avtion) - gdy mowa o czynności (np. branie prysznica (having shower), picie herbaty (heaving tea) itd)
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 1</part>
        <subpart>1</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>