<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Probability and possibility</title>
        <content>
            Prawie pewni czegoś (near certainty)
            ==========================================================

            Gdy jesteśmy prawie pewni że coś się wydarzyło lub że się nie wydarzyło używamy MUST lub CAN'T
            Uwaga !!!
            CAN'T (nie mustn't) jest zaprzeczeniem do MUST

            1. Gdy mówimy o sytuacji teraźniejszej używamy MUST lub CAN'T + bezokolicznuk bez TO

            Present Simple:
            MUST/CAN'T + INFINITIVE without TO

            My doctor MUST BE married. She wears a weeding ring.
            Angus CAN'T HAVE a lot of money. He's been out of work for over a year.

            Present Continuous:
            MUST/CAN'T + BE + VERB + ING

            Virginia MUST BE WONDERING where I am. I said I'd be there at 3 p.m.
            John CAN'T BE COMING. He would be here by now if he was.

            2. Gdy mówimy o sytuacji z przeszłości używamy MUST/CAN + have + trzecia forma czasownika.

            Past:
            MUST/CAN'T + HAVE + PAST PARTICIPLE

            Sandra MUST HAVE PASSED her driving test because I saw he driving a car on her own.
            Fiona and Neil CAN'T HAVE ENJOYED their holiday because they haven't said anything about it.

            Continuous form:
            MUST/CAN'T + HAVE + BEEN + VERB + ING.

            I'm sorry I'm late. You MUST HAVE BEEN WAITING for ages.
            You CAN'T HAVE BEEN LISTENING very carefully because I did say tomorrow, not today.

            Prawdopodobnie (posibility)
            ==========================================================

            Gdy nie jesteśmy pewni że coś się wydarzyło ale myślimy że jest to prawdopodobne używamy MAY/MIGHT lub COULD.

            1. Gdy mówimy o teraźniejszej sytuacji możemy użyć:
            COULD, MAY, MIGHT + INFINITIVE without to.

            Paula COULD/MIGHT/MAY BE on holiday.
            Claude COULD/MIGHT/MAY NOT WANT TO COME with us.
            Julie COULD/MIGHT/MAY BE VISITING her mother.

            2. Gdy mówimy o przeszłości używamy:
            MAY, MIGHT, COULD + HAVE + PAST PARTICIPLE

            Freda COULD/MAY/MIGHT HAVE OVERSLEPT (It's possible that she's overslept)
            The lorry driver COULD/MAY/MIGHT NOT HAVE CAUSED the accident.
            The missing girl MAY HAVE BEEN WEARING a blue skirt.

            Uwaga !!!

            1. Nie ma dużego znaczenia pomiędzy MAY/MIGHT/COULD w zdaniach TWIERDZACYCH.
            2. MAY NOT i MIGHT NOT to formy przeczenia do MAY i MIGHT  - nie ma tutaj skrótu jak np. COULDN'T
            3. Zaprzeczenie do COULD to COULN'T. Jego znaczenie jest podobne do CAN'T co oznacza że może być użyte
            TYLKO DO WYRAŻENIA PRAWIE PEWNOŚCI a NIE PRAWDOPODOBIEŃSTWA !!!

            He can't/couldn't be laying (I am almost certain he isn't lying).
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 12</part>
        <subpart>1</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Articles</title>
        <content>
            THE
            ==========================================================

            1. Gdy mówimy o czymś o czym już wspomnieliśmy wcześnej.
            Bill: I've got A DOG
            Ben: What's THE DOG'S name?

            2. Gdy mówimy o czymś co jest jedyne w sowim rodzaju:
            THE QUEEN spent three days in Wales.
            Soon after we'd taken off, THE PILOT welcomed us on board.

            3. Gdy mówimy o czymś o czym mówiący i słuchający wiedzą:
            THE FILM was really good - thanks for recommending it.

            4. Gdy używamy formy najwyższej przymiotnika
            She's THE FASTER runner in Europe.

            5. Gdy używamy przymiotników jako rzeczowników w odniesieniu do grupy ludzi.
            There's one law for THE RICH and another for THE POOR.

            6. Gdy mówimy o OCENANACH, MORZACH, REKACH, ŁAŃCUCHACH
            THE Altantic, THE Thames, THE Alps,
            THE Baltic, THE Wisla, THE Sudety.

            7. Z niektórymi nazwami krajów i grup wysp.
            THE United States. THE United Kingdom, THE West Indies.

            A/AN
            ==========================================================

            1. Gdy mówimy o czymś po raz pierwszy i jest to w liczbie pojedyńczej.
            I've got A dog.

            2. Gdy mówimy o jakiejś osobie lub rzeczy (ale nie kimś specjalnym)
            Can I have A drink

            3. Gdy mówimy o zawodzie
            Alan is A telephone engineer

            4. Gdy mówimy o numerach
            a hundred, a million

            Zero article 0
            ==========================================================

            1. Przy liczbie mnogiej dla policzalnych rzeczowników
            PROFESSIONAL FOOTBALLERS are paid too much money.

            2. Dla niepoliczalnych rzeczowników
            He used to drink a lot of COFFEE, but now he drinks only TEA.

            3. Gdy mówimy o miastach, stanach i większości krajów.
            New Yourk, Texas, Greece, Poland

            4. Dla rzeczowników określających miejsce lub sytuację
            into 0 hospital,
            on 0 deck,
            at 0 home,
            on 0 holiday,
            to 0 church,
            at 0 school,
            at 0 university
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>Masterclass - Unit 12</part>
        <subpart>2</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>
