<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Something, anything, nothing, etc.</title>
        <content>
                Zdanie pozytywne, oznajmiające:
                o ludziach: somebody, someone
                o rzeczach: something
                o miejscach: somewhere

                Używamy somebody, something, someone etc. kiedy nie wiemy o kogo dokładnie chodzi:
                Somebody broke the window.
                I went somewhere nice at the weekend.

                Zdanie pytające lub negatywne z czasownikiem:
                o ludziach: anybody, anyone
                o rzeczach: anything
                o miejscach: anywhere

                Używamy anything, anybody, anywhere w pytaniach i w zaprzeczeniach z czasownikiem:
                I didn't do anything last night. (NIE: I didn't do nothing - podwójne zaprzeczenie)

                Zdanie krótkie przeczące lub negatywna odpowiedz:
                o ludziach: nobody, no one
                o rzeczach: nothing
                o miejscach: nowhere

                Używamy nobody, nothing, nowhere w krótkich negatywnych odpowiedziach lub w zdaniach w których odpowiadamy negatywnie na pytanie.
                Who's in the bathroom?
                Nobody, Nobody's in the bathroom.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 2 Pre Intermediate - Unit 8</part>
        <subpart>8A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Liczebniki too, too much, too many, enough, a lot of, a lot</title>
        <content>
            Too, too much, too many.
            Używamy too, too much, too many aby powiedzić że coś jest "lepsze niż dobre"
            Używamy TOO + an ADJective (I'm too tired.)
            Używamy TOO MUCH + UNcountable nouns (np. coffee, time)
            Używamy TOO MANY + COUNTable nouns (np. cakes, people)
            
            Enough.
            Do you eat enough vegetables?
            I don't drink enought water.
            This dress isn't BIG ENOUGH

            Używamy enought przed rzeczownikami.
            Używamy enought po przymiotnikach.

            A little, a few (lit(tle)er alcohol - niepoliczalny :))
            Używamy  a little/very little z NIEPOLICZALNYMI rzeczownikami.
            Używamy  a few/very few z POLICZALNYMI rzeczownikami.
            
            A lot of, lots of, a lot
            a lot of something - zawsze Z dopełnieniem - I eat a lot of bread - Jem dużo chleba - chleb to dopełnienie - 
            lots of - to samo co z a lot of tylko w liczbie mnogiej - I eat lots of apples.
            a lot - zawsze BEZ dopełnienia - I smoke a lot - Dużo pale
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 2 Pre Intermediate - Unit 8</part>
        <subpart>8B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Kolejność PHRASAL VERBS</title>
        <content>
            Every morning I get up at 8.00.
            Then I turn on the radio.
            I always have to look for my glasses.
            
            1. Niektóre z phrasal verb nie posiadają obiektu - nie są rozłączne
            
            Lista:
            - stay up - nie kłaść się spać, zostać - We often stay up late at the weekend
            - be over - skończyć - The match will be over at about 5.30.
            - get up - wstawać (z łóżka)
            - come back - wracać
            - go back - iść spowrotem
            - hurry up - spieszyć się
            - go away - wyjechać
            - go out - wyjść
            - come in - wejść, przyjść
            - sit down - usiąść
            - stand up - stanąć
            - run away - uciekać
            
            2. Niektóre phrasal verb posiadają obiekt i mogą być rozłączne - to znaczy że imiesłów możemy wstawić przed lub za obiektem.
            Przykład: 
            Put on your coat OR Put your coat on
            Turn off the TV OR Turn the TV off.
            
            UWAGA! - jeśli w zdaniu jest zaimek (me, it, him, her, their, our, etc) - zawsze jest on wstawiany pomiędzy czasownik i imiesłów
            Przykład:
            Here is your coat. Put IT on.
            I don't want to watch TV. Turn IT OFF
            
            Lista:
            - give sth up - przestać, rzucić nałóg - I need to give up smoking. OR I need to give it up.
            - put sth away - odłożyć
            - thwow sth away - wyrzucić
            - turn sth down - zciszyć
            - turn sth up - podgłosić
            - looked sth up - sprawdzać, szukać np w słowniku - He looked up the words in a dictionary.
            - fill sth in - wypełnić - Could you fill in this emigration form.
            - find sth out - dowiedzieć się
            - pick sth up - podnieść - Please, pick it up.
            - turn sth on - włączyć
            - turn sth off - wyłączyć
            - put sth on - zakładać
            - take sth off - zdejmować
            - try sth on - przymierzać
            - give sth back - oddać (coś komuś)
            - take sth back - zwrócić (towar do sklepu)
            - call sb back - oddzwonić (do kogoś)
            - pay sth back - spłacić (dług), oddać pieniądze
            - write sth down - zapisać
            - wake sb up - obudzić kogoś
            
            3. Niektóre phrasal verb posiadają obiekt i są nierozłączne.
            
            Lista:
            - get on with - mieć dobre relacje z kimś - I don't get on with my father.
            - look after - opiekować się
            - look for - szukać
            - look forward - nie móc się doczekać 
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 2 Pre Intermediate - Unit 8</part>
        <subpart>8C</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>SO, NEITHER + słówka pomocnicze</title>
        <content>
            SO, NEITHER + słówka pomocnicze
            So do I - ja też
            Neither do I - ja też nie
            So am I, Neither am I
            So have I, Neither have I
            So can I, Neither can I 
            itd...
            Używamy So do I / Neither do I aby powiedzieć że mamy coś wspólnego z inną osobą
            Używamy So + słówko pomocniecze - gdy pozytywnie się zgadzamy - JA TEŻ!
            I love football, So do I.
            Używamy neither + słówko pomocnicze - gdy się zgadzamy w czymś negatywnym - JA TEŻ NIE!
            I don't smoke, Neither do I.
            I'm not hungry, Neither do I.

            Słówko pomocnicze zależy od czasu w jakim było pierwsze zdanie - zawsze trzeba najpierw wiedzieć w jakim zdaniu była wcześniejsza wypowiedz - np. poprzez spróbowanie ułożenia do niej zapytania
            I love football, So DO I
            I didn't like the film. Neither did I.
            I can swim. So do I.
            I wasn't very tired. Neuther was I.
            I've been to Spain. So have I.
            I wouldn't like to go there. Neither would I.
            I have got a cat. So have I.
            I should do more excercise. So should I.
            I shouldn't eat too much for supper. Neither should I.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 2 Pre Intermediate - Unit 8</part>
        <subpart>8D</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>