<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Structures after WISH</title>
        <content>   
            WISH + PAST SIMPLE

            Używamy WISH + PAST SIMPLE gdy mówimy o rzeczach które chcielibyśmy / Życzylimyśmy sobie aby były inne obecnie lub w przyszłości.
            (ale raczej są nieprawdopodobne do zrobienia)

            Po WISH możemy używać WAS lub WERE dla I, HE, SHE, IT: I wish I were taller.

            1. I WISH I WAS/WERE taller! - Życzyłbym sobie być wyższy.
            2. My brother WISHES he could speak English better. - Mój brat życzy sobie lepiej mówić po angielsku

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            WISH + WOULD / WOULDN't

            Używamy WISH + osoba/rzecz + WOULD gdy mówimy o rzeczach które chcielibyśmy aby się wydarzyły,
            albo żeby przestały się dziać ponieważ nas DENERWUJĄ

            NIE możemy użyć WISH + WOULD w odniesieniu do pierwszej osoby (czyli do siebie samych).

            1. I wish the bus WOULD COME. I'm freezing.
            2. I wish you WOULDN'T LEAVE your shoes there. I almost fell over them.

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            WISH + PAST PERFECT

            Używamy WISH + PAST PERFECT gdy mówimy o rzeczach które się wydarzyły w przeszłości a których żałujemy.

            1. I wish you had told me the truth. - Życzyłbym sobie żebyś powiedział mi prawdę (Żałuje że tego nie zrobiłeś)
            2. I wish I hadn't bought those shoes. - Życzyłbym sobie NIE kupować tych buty. (Żałuje że to zrobiłem)

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            Można używać również IF ONLY zamiast I wish.

            1. If only the bus would come.
            2. If only I hadn't bought those shoes.

        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 7</part>
        <subpart>7A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Clauses of contrast and purpose</title>
        <content>
            CLAUSES OF CONTRAST - PORÓWNANIA

            Używamy ALTHOUGH / EVEN THOUGH / THOUGH + zdanie.
            - ALTHOUGH (chociaż) i EVEN THOUGH (pomimo), mogą być użyte na początku lub w środku zdania.
            - EVEN THOUGH - jest mocniejsze od ALTHOUGH i zazwyczaj używamy EVEN THOUGH gdy mówimy że coś było DUŻĄ niespodzianką.
            - THOUGH jest bardziej nieformalne niż ALTHOUGH. Może być użyte w środku zdania.

            1. ALTHOUGH the weather was terrible, we had a good time. (chociaż)
            2. I went to work EVEN THOUGH I was ill. (pomimo)
            3. I like Ann THOUGH she sometimes annoys me (... pomimo ...) - w środku zdania

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            IN SPITE OF / DESPITE (POMIMO CZEGOŚ ...)

            Używamy IN SPITE OF / DESPITE wymiennie.
            Po IN SPITE OF / DESPITE musi być:
                - rzeczownik (noun), lub
                = czasownik (verb) z końcówką + ING, lub
                - THE FACT THAT + całe zdanie.

            1. IN SPITE OF / DESPITE + HIS AGE, he is still very active. (Pomimo jego wieku ...)
                                     + BEING 85, he is still very active. (Pomimo bycia 85 latkiem ...)
                                     + THE FACT THAT he is 85, he is still very active. (Pomimo faktu że jest on 85 letni ...)

            Nie używamy OF po DESPITE !

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            CLAUSES OF PURPOSE - W JAKIMŚ CELU

            Po  TO, IN ORDER TO, SO AS TO używamy bezokolicznika.

            1. I went to the bank TO / IN ORDER TO / SA AS TO talk to my bank manager. (żeby)

            Po FOR dajemy rzeczownik. (FOR + NOUN).
            Można użyć także (FOR + gerung) aby określić dokładny cel czegoś

            2. I went to the bank FOR a meeting with my bank manager. (dla spotkania (noun))
            3. This liquid is for cleaning metal (do czyszczenia (verb + ING))

            Po SO THAT zawsze zdanie z MODALnym (can, could, would etc.)

            4. I went to the bank SO THAT I COULD take some money. (żeby)

            Aby wyrazić przeczenie używamy USE AS NOT TO ... lub IN ORDER NOT TO ...
            można użyć także SO THAT + MODAL przeczący (couldn't, wouldn't)

            5. I wrote it down SO AS NOT TO forget it. (żeby nie)
            6. I wrote it down SO THAT I WOULDN'T forget it

        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 7</part>
        <subpart>7B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Relative clauses</title>
        <content>
            DEFINING RELATIVE CLAUSES

            Używamy WHO, WHICH, WHOSE, WHOM, WHAT aby określić powiązanie między zdaniami.

            Można używać zamiennie that z who/which.
            1. She's the woman WHO/THAT lives next door.
            2. That's the book WHICH/THAT won a prize

            Używamy WHOSE gdy mówimy "którego". Po WHOSE zawsze musi być podana osoba/rzecz do której sie odnosimy.
            3.That's my neighbour WHOSE DOG never stops barking.

            Jeśli po WHO/WHICH jest dopełnienie z inną osobą niż przed WHO/WHICH, można opuścić WHO/WHICH.
            4. JAMES is the man (who) I met at the party.
            5. That's the SHOP (which) I told you about.

            WHOM / WHICH używamy po przyimkach (to, at, in, on).
            6. My sister is the only person TO WHOM I can talk.
            7. That's the drawer IN WHICH I keep my keys.

            W nieformalnym angielskim opuszczamy zaimek i przesuwamy przyimek za czasownik.
            8. My sister is the only person (who) I can talk TO.

            WHAT/WHICH
            Używamy WHAT gdy chcemy zastąpić jakąś rzecz/kogoś w zdaniu.
            1. He gave me WHAT I wanted.
            Używamy WHICH gdy odnosimy się do czegoś o czym wcześniej w zdaniu wspomnieliśmy
            2. He gave me a GIFT WHICH I liked.

            ------------------------------------------------------------------------------------------------------------

            NON-DEFINING RELATIVE CLAUSES

            "Non-defining clauses" dostarczają nam dodatkowych informacji bez których zdanie nadal miało by sens. Nie są one esencją zdania.
            Zawsze przed dajemy przecinek.
            NIE możemy używać THAT w zamian za WHICH/WHO.

            1. My aunt, WHO DOESN'T LIKE CATS, was given a kitten for Christmas.
            2. The palace, WHICH WAS BUILT IN THE 12TH CENTURY, is visited byy tourists.

            WHICH używamy do opisania czegoś o czym wspominaliśmy już wcześniej w zdaniu.
            3. Adriana hasn't come to class for two weeks, WHICH IS A BIT WORRYING.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 7</part>
        <subpart>7C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>