<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Adjectives as nouns, adjective order</title>
        <content>   
            nationalities (narodowości)
            --------------------------------------------------------------------
            1. THE ENGLISH are famous for drining tea. 
            THE DUTCH make wonderful cheeses.
            THE CHINESE invented paper.
            
            Można użyć THE z narodowościami zakończonymi na -SH, -CH, -SS, -ESE
            Nie wolno natomiast do nich dodawać -S na końcu. 
            Można natomiast użyć ich bez THE dodając PEOPLE, MAN, WOMAN, PERSON
            
            2. THE ARGENTINIANS invented the tango. 
            THE GREEKS are very extrovert.
            
            Narodowości zakończone na -AN i parę innych no. GREEK, THAI są przymiotnikami i rzeczownikami jednocześnie.
            Aby mówić o ludziach z tego kraju wystarczy używać liczby mnogiej przez dodanie końcówki -S.
            
            3. THE POLES play a lot of basketball. THE TURKS drink a lot of coffee.
            
            Niektóre narodowości mają specjalny rzeczownik dla ludzi który jest inny od przymiotnika.
            np. Polish = adj. (przym.) polski, Pole = naun (rz.) - Polak.
            
            Aby mówić o ludziach z tych krajów można używać dowolnie THE + adj. (THE POLISH)
            lub THE + plural noun (l.mnoga rzeczownika) (THE POLES)
            
            
            !UWAGA!
            Z każdą narodowością można używać ADJ. + PEOPLE (FRENCH PEOPLE)
            
            !UWAGA!
            1. Aby mówić o jednym mieszkańcu zakończonym na -SH, -CH, -SS, -ESE,
            NIE można używać TYLKO a/an + ADJ.NALEŻY DODAĆ: MAN / WOMAN / PERSON
            a Japanese MAN / WOMAN, an English MAN / WOMAN / PERSON
            
            2. -AN oraz inne narodowości z pkt. 2 (powyżej) używamy tak jak one są - w liczbie pojedyńczej bez dodawania -S
            an Italian, a Greek, an Angertinian
            
            3. a Pole, a Turk itd.
            
            ====================================================================
            specific groups of people (grupy ludzi)
            --------------------------------------------------------------------
            
            1. THE POOR are getting poorer and THE RICH are getting richer.
            The government needs to create more jobs for THE UNEMPLOYED.
            
            Można używać THE + ADJ. gdy mówimy o specyficznej grupie społecznej:
            the young, the blind, the homeless, the old, the eldery, the sick.
            To wyrażenie zawsze jest liczbą mnogą. 
            
            ====================================================================
            one, ones
            --------------------------------------------------------------------
            
            1. A: WHICH ONES would you like? B: THE RED ONE, please.
            2. Two ice creams, please. BIG ONES
            
            Jeśli nie chcemy powtarzać rzeczownika ponieważ jest wiadome dokładnie o czym mówimy używamy:
            ADJ. + ONE (singular = l. poj.) - The red one, please.
            ADJ. + ONES (plural = l.mnoga) - Big ones.
            
            ====================================================================
            adjective order (kolejność przymiotników)
            --------------------------------------------------------------------
            
            Można użyć więcej niż jednego przymiotnika przed rzeczownikiem. 
            Te przymiotniki jednak powinny być stosowane w okreśonej kolejności.
            
            1. Opinion (beautiful, lovely)
            2. Size (big, small)
            3. Age (new, old)
            4. Shape / Style (long, short)
            5. Colour / Patterm (pink, blue / stripped, spotted)
            6. Nationality (Italian, French, Dutch)
            7. Material (silk, linen, cotton)
            + NOUN (scarf, sweater, coat)
            
            Beautiful new big long white Italian silk scarf.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>SO / SUCH (A) ... THAT</title>
        <content>  
            Używamy SO / SUCH ... THAT do opisania konsekwencji.
            
            1. The film was SO GOOD (that) we went to see it again.
            He drives so DANGEROUSLY (that) nobody wants to go with him.
            
            Używamy SO + ADJ./ADVERB (przysłówek -LY)
            (... so long that ... so heavy that ... so badly that ...)
            
            2. There was SO MUCH traffic (that) we nearly missed our flight.
            
            Używamy SO MUCH / SO MANY + RZECZOWNIK
            (... so many ... so much ...)
            
            3. It was SUCH A GOOD FILM (that) we went to see it again.
            
            Używamy SUCH A + ADJ. (przym.) + pojedyńczy policzalny RZECZOWNIK.
            (... such a noisy child ... such a long delay ...)
            
            4. They played SUCH AWFUL MUSIC (that) nobody wanted to dance.
            They were SUCH BEAUTIFUL SHOES (that) I bought them.
            
            Używamy SUCH + ADJ. (przym.) + niepoliczalny RZECZOWNIK lub w licz. mnogiej.
            (... such terrible food ... such heavy cases ...)
            
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Narative tenses: PAST SIMPLE, PAST CONTINUOUS, PAST PERFECT, PAST PERFECT CONTINUOUS</title>
        <content>
            PAST SIMPLE  
            1. We ARRIVED at the airport and CHECKED IN.
            Używamy PS gdy mówimy o konsekwencjach pewnych akcji w przeszłości
            np nastepujących po sobie zdarzeniach.
            
            PAST SIMPLE CONTINUOUS
            2. We were having dinner when the plane hit some turbulance.
            Używamy PSC (was/were + verb + ING) aby opisać czynność która trwała przez dłuższy czas w przeszłości gdy inna akcja się wydarzyła.
            
            PAST PERFECT
            3. When we arrived at the airport, we suddenly realized that WE HAD LEFT one of the suitcases in the taxi.
            Używamy PP (had + Past Participle (3 forma)) gdy mówimy o wydarzeniach poprzedzajacych główne wydarzenie w przeszłości.
            
            PAST PERFECT CONTINUOUS
            4. WE HAD BEEN FLYING for about two hours when capitan told us to fasten our seat belts.
            Używamy PPC (had been + verb + ING) gdy mówimy o dłuższej czynności która poprzedzała główne wydarzenie.
            Używamy czasowników ACTION (NON-ACTION nie są używane w PAST CONT. i PAST PERFECT CONT.)
            
            
            PAST PERFECT czy PAST PERFECT CONT.
            She was crying because SHE HAD BEEN READING a very sad book.
            She didn't want ot see the film, because SHE HAD READ THE BOOK.
            
            PPC podkreśla że czynność trwała przez pewnien czas w przeszłości.
            PP podkreśla że czynność została zakończona w przeszłości.
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Adverbs and adverbial phrases (Przysłówki i wyrażenia przysłówkowe)</title>
        <content>
            Przysłówek może opisywać akcję (he walked slowly) 
            lub modyfikować przymiotnik lub inny przysłówek (it is increbibly expensive, he works very hard)
            Może to być jedno słowo (often(adv.) - często) lub całe frazy (once a week (adv.))
            
            1. I don't understand you when you speak QUICKLY.
            The driver was SERIOUSLY injured.
            Używany do opisania SPOSOBU w jakim coś jest robione.
            Zazwyczaj stawiany ZA CZASOWNIKIEM lub FRAZĄ. (I don't understand you when you speak QUICKLY.)
            JEDNAKŻE w PASSIVE używane są w środkowej pozycji - PRZED GŁÓWNYM / POMOCNICZYM CZASOWNIKIEM
            (The driver was SERIOUSLY injured.)
            
            2. I NEVER have breakfast. 
            He is ALWAYS late.
            Przysłówki CZĘSTOTLIWOŚCI: PRZED głównym czasownikie ale PO czasowniku TO BE.
            
            3. They will be here SOON. 
            It rained ALL DAY YESTERDAY
            Przysłówki CZASU zazwyczaj na końcu zdania.
            
            4. I've NEARLY finish. 
            We're INCREDIBLY tired.
            He works A LOT
            Przysłówki STOPNIA WYKONANIA lub MODYFIKACJI PRZYMIOTNIKA
            - extremely, incredibly, cery itd - przed przym. lub przysłówkiem.
            - much, a lot - zazwyczaj po czasowniku
            - a little / a bit - razem z przym. (I'm a bit tired. She sleeps a bit in the afternoon)
            
            5. Unfortunately, we arrived an hour late.
            Ideally, we should leave at 10.
            
            Przysłówki wyrażające OPINIE zazwyczaj na początku zdania
            (luckily, clearly, obiously, apparently)
            
            !UWAGA!
            Większość pozostałych przysłówków dajemy w środkowej pozycji zdania:
            I JUST need ten minutes.
            She didn't EVEN say goodbye.
            
            ====================================================================
            Type of adverbs
            Manner (sposób wykonywania): slowly, angrily
            Frequency (częstotliwość): always, sometimes
            Time (czas): immediately, early, five minutes later, last year
            Degree (stopień wykonania czegoś lub modyfikacji przymiotnika): very, increasingly (coraz bardziej), unbelievably (niewiarygodnie), so
            Comment(wyrażenie opini): luckily, unfortunately
            
        </content>
        <comment>
            bla
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 2</part>
        <subpart>2C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>