<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<grammary_roles>
    <grammary>
        <title>Question formation</title>
        <content>    
            1. CAN YOU drive? Why ARE YOU crying?
            Aby zrobić pytanie zamieniamy miejscami czasownik modalny, lub czasownik pomocniczy (auxiliary verb) be, have, etc.
            Zamieniamy podmiot i modalny/pomocniczy czasownik
            
            2. Where DO YOU live? DID YOU go out last night?
            W present / past simple dodajemy do/does lub did przed podmiotem
            
            3. Why DIDN'T YOU like the film? ISN'T this a beautiful place?
            Używamy negatywnych zapytań aby okazać zaskoczenie lub gdy oczekujemy że ktos się z nami zgodzi.
            
            4. WHAT are they talking ABOUT? WHERE is she FROM?
            Gdy w zdaniu za czasownikiem jest przyimek, to ten przyimek przechodzi na koniec zdania
            
            5. WHO LIVES in this house? HOW MANY PEOPLE CAME to the party?
            Gdy pytamy o podmiot (who/what/which) nie używamy do/does lub did
            np: WHO WROTE this?
            
            6. COULD you tell me WHERE THIS BUS GOES? DO you know IF HE IS COMMING?
            Pośrednie pytania (Indirect questions) używamy gdy chcemy się zapytać o cos w bardziej grzeczny sposób
            Direct Q: Where does she live?
            Indirect Q: Could you tell me where she liveS
            
            W przypadku indirect question nie zmieniamy kolejności - podmiot + czasownik
            Can you tell me where IT IS?
            
            Nie używamy do/does/did w drugiej części pytania:
            Do you konow where he lives?
            
            Można użyć IF/WHETHER po Can you tell me, Do you know etc.
            Can you tell me if/whether he's at home?
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1A</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Auxiliary verbs (Pomocniczy czasownik)</title>
        <content>  
            Używamy pomocniczych czasowników (do, have, does, did etc.) lub modalnych (can, must, may etc.) ...
              
            1. A. DO you speak French? B. Yes, I DO. Quite well.
            ... w krótkich odpowiedziach aby nie używać tylko yes/no
            
            2. I like dogs, but my husband DOESN'T. Jim's comming, but Anna ISN'T.
            ... aby uniknąć powtarzania całego zdania: I like dogs but my husband doesn't (like dogs -> nie trzeba dodawać)
            
            3. A. I lovED the film. B. SO DID I.
            A. I HAVEN'T finishED yet. B. NEITHER HAVE I.
            He IS a doctor and SO IS HIS WIFE.
            ... użwamy SO lub NEITHER aby podkreślić że coś jest tak samo
            So + auxiliary + subject with a POSITIVE verb.
            NEITHER + auxiliary + subject with a NEGATIVE verb.
            
            4. A. I WENT to psychic yesterday. B. DID YOU?
            A. I'LL make the dinner. B. WILL YOU? That's great!
            ... aby zrobić 'echo question', aby okazać zainteresowanie
            
            5. A. You DIDN'T lock the door! B. I DID lock it. I promise.
            A. Silvia ISN'T comming. B. She IS comming. I've just spoken to her.
            ... aby okazać nacisk na coś w POZYTYWNYM ZDANIU (w twierdzącym zdaniu)
            
            W present/past simple dodajemy DO / DOES / DID przed głównym czasownikiem:
            I DID LOCK. SHE DID TURN IT ON. HE DOES CLOSE IT
            
            6. You WON'T forget, WILL YOU? Your wife can speak Italian, CAN'T SHE?
            ... aby zrobić "Question Tags". Używamy pozytywnych question tag z negatywnymi czasownikami i negatywne question tag z pozytywnymi czasownikami.
            
            Question tags są używane aby osoba z którą rozmawiamy zgodziła się z nami:
            It is a nice day, ISN'T IT?
            
            Question tags są tez stosowane aby sprawdzić czy coś jest tak jak myślimy:
            She's a painter, isn't she?
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1B</subpart>
    </grammary>
    <grammary>
        <title>Present Perfect (simple and continuous)</title>
        <content>    
            PRESENT PERFECT (have/has + III forma czasownika)
            
            1. I'VE BEEN to Australia. HAVE YOU EVER BROKEN your leg?
            PP używamygdy mówimy o przeszłych doświadczeniach ale nie mówimy dokładnie kiedy się to wydarzyło.
            
            2. We'VE JUST PHONED the doctor. I'VE ALREADY FINISHED my lunch.
            PP używamy z ALREADY/JUST/YET
            
            
            3. It's the best book I'VE EVER READ.
            It's the first time we'VE DONE it.
            PP używamy z stopniem najwyższym THE BEST
            oraz z FIRST TIME, SECOND, LAST TIME etc.
            
            4. My sister HAS HAD a baby! Look, I'VE cut my finger.
            PP używamy dla zakończonych czynności które mają jakiś wpływ na teraz (nie jest określony czas ich wykonania)
            
            5. I'VE KNOWN her SINCE I was a child.
            She'S HAD the job FOR six months.
            PP używamy z HOW LONG? FOR/SINCE + NON-ACTION verbs - czasowniki którym nie używamy w czasie ciągłym czyli:
            BE, HAVE, KNOW, LIKE, WANT
            ... aby powiedzieć o czymś co zaczęło się w przeszłosci i TRWA NADAL
            
            6. HOW MANY of his books HAVE YOU READ?
            She'S BEEN OUT twice this week
            PP używamy gdy mówimy/pytamy HOW MUCH/MANY we have done (ile zrobiliśmy)
            lub HOW OFTEN we have done something up to now  (jak często coś robiliśmy do teraz)
            
            ====================================================================
            
            PRESENT PERFECT CONTINUOUS (have/has + been + czasownik (verb) + ING)
            
            1. HOW LONG HAVE YOU BEEN FEELING like this? I'VE BEEN WORKING here FOR two months.
            PPC używamy z HOW LONG? FOR/SINCE + ACTION verbs (WORK, RUN, WALK, DO, DRIVE, WATCH, READ, WRITE)
            ... aby powiedzieć że czynność zaczeła się w przeszłości i TRWA NADAL
            
            2. I HAVEN'T BEEN SLEEPING well recently. IT'S BEEN RAINING on and off all day.
            PPC używamy dla powtarzających się akcji, szczególnie gdy jest OKREŚLONA CZĘSTOTLIWOŚĆ: ALL DAY, RECENTLY
            
            3. I'VE BEEN SHOPPING all morning. I'm exhausted.
            A. Take your shoes off. They are filthy.
            B. Yes, I know. I'VE BEEN WORKING in the garden.
            PPC używamy dla zdarzeń które się właśnie zakończyły (albo są nadal podczas wykonywania - nie można tego stwierdzić w danej chwili)
            a rezultaty tych akcji widzimy.
            
            I'm dirty becouse I have been cleaning my motorbike (nie wiemy czy skończył czyścić, ale wiemy że jest brudny ponieważ odbywał czynność czyszczenia motoru)
            
            ====================================================================
            
            PP or PPC
            
            1. We'VE LIVED / We'VE BEEN LIVING in this town since 1980.
            We'VE BEEN LIVING in rented flat for the last two moths.
            ... z HOW LONG? i FOR/SINCE + LIVE można użyć obu czasów, ale preferowane jest użycie PPC dla krótszych tymczasowych okresów.
            
            2. We'VE PAINTED the kitchen. We'VE BEEN PAINTING the kitchen.
            PP podkreśla że dana czynność została zakończona. We've painted th kitchen
            PPC podkreśla wykonywanie danej czynności (prawdopodobnie czynność nie zostła zakończona). We've been painting the kitchen.
            
        </content>
        <comment>
        </comment>
        <part>New English File 4 Upper Intermediate - Unit 1</part>
        <subpart>1C</subpart>
    </grammary>
</grammary_roles>